得罪講句，連登仔唔好再飲老火湯啦！！！

爸媽都希望孩子長得好，不少家長都會用「豬大骨」給孩子熬湯喝，並且相信喝下就能補鈣！但世界衛生組織表示，這些大骨拿來長時間熬湯、熬粥，其實都會釋放出重金屬，尤其是「鉛」，一旦讓重金屬累積在體內，難以排出之外，還可能傷害內臟與智商。

千萬別小看鉛，它可是會讓孩子的大腦發育受影響，導致智力發展。美國食藥署（FDA）曾提出建議，民眾應少啃骨頭，因骨頭是動物最容易累積重金屬的部位之一，一旦藉由飲食進到人體，對健康有不小的傷害。

食物、環境中的鉛，對孩子危害大的難以想像，尤其是兒童的智商，世界衛生組織表示，孩子體內血鉛濃度每上升0.483umol/L，智商平均降低6-8分，學習能力明顯下降。

除了降低智商之外，鉛含量過高，還會引起：
一、 兒童過動、情緒不易控制、易衝動，具有攻擊性、易憂鬱、煩躁。
二、 視覺和神經系統損傷，後期會出現弱視、平衡能力差，運動失調等症狀。
三、 阻礙孩子對鈣、鐵、鋅、硒的吸收，孩子免疫、消化和血液系統功能下降，造成貧血、厭食、發育遲緩、體質差、易生病、甚至損傷腎臟及心臟正常功能

至於喝大骨湯，是否真可補充鈣質，曾有研究指出，大骨熬製的湯品，鈣質含量只比開水多了0.5mg，而豆漿、牛奶的鈣質含量分別是大骨湯的1.6倍、18倍，可知，若要補充鈣質，大骨湯應該不是最佳選擇。

要當心的是，孩子的鉛吸收率是成人的8倍，但排出率卻不及成人的1/30，可能傷及寶寶的肝腎等內臟。世衛建議，家長要給孩子補充鈣質、增加吸收，平時可多運動、適當日曬，多喝豆漿、牛奶，多吃綠色蔬菜，飲食均衡與充足運動才是健康成長的原則。

老火湯不宜常飲用
肉類釋放嘌呤隨時誘發痛風
老火靚湯予人營養豐富的印象，但原來暗藏健康陷阱，不宜飲用太多。專家指出，當豬骨及雞肉等常用湯料長時間浸泡在湯中，不但會破壞蛋白質影響吸收，更會把嘌呤殘留於湯內，隨時誘發痛風，自問飲食習慣屬多肉少菜、肥胖、腎臟功能不佳的人，應注意飲老火湯的次數及分量，或考慮以滾湯代替。
記者：于健民

浸會大學中醫藥學院臨床部高級講師徐大基表示，老火湯多以「先煲湯、後燉湯」形式烹調，動輒5至7小時，用的湯料以肉類為主，例如豬骨、豬膶、魚肚、雞肉等。雖然老火湯味道濃厚，但其實不太健康，由於老火湯往往需要大量肉類帶出甜味，肉類本身帶有很高的嘌呤，在烹調過程中長時間浸泡在湯內，嘌呤會留於湯水中，即使不吃湯渣，也會從中吸收到高分量嘌呤。大部份高嘌呤食物本身含蛋白質，長期在水中加熱浸泡會受破壞，同樣會釋放嘌呤。

徐指，嘌呤經過代謝後會產生尿酸，飲用一碗主要用湯骨為材料、嘌呤含量高的老火湯後，體內尿酸會短時間內急升，情況有如進食大量肉類。他說，當過量的尿酸無法及時從腎臟排走，積聚的尿酸就會結晶及堆積在血管，阻礙血液循環，也就是痛風的常見成因，故腎臟功能不佳的人士需注意。

年紀大、血糖高、肥胖或常喝酒的人，也不適宜常飲熬製時間長的老火湯，徐稱，因同樣會令尿酸不受控地短時間劇增，誘發痛風。曾有一名約60歲、有痛風病史的男士，平時鍾愛老火湯及杯中物，有一晚在喝酒後，再飲一碗豬骨眉豆湯，晚上就發現腳趾紅腫、刺痛，「踩落地都痛到好辛苦」，及後分別向中醫及西醫求診，方知因為一碗老火湯而令痛風復發，接受藥物治療之餘，也戒掉喝老火湯。

徐指，老火湯在長時間高溫烹煮後，骨頭、紅肉內含的磷也會釋放至湯水中，體內的磷質或會在喝湯後短時間升高，對腎功能較差的人而言，或會因無法排走大量磷質而誘發高磷酸鹽血症。

雖然身體健康的人飲老火湯未必會有壞影響，但徐指，都市人飲食習慣一般是「多肉少菜」模式，每天已攝取大量嘌呤，再飲老火湯或令身體難以負荷，建議以滾湯代替。

香港人成日飲 智商咪又全球最高

可能唔飲會仲高

不嬲唔飲

咁拉麵嗰啲豬骨湯咪超高危囉

有時, 呢啲醫學報告, 所謂既影響,

就好似你拎支匙去掘山, 呢個動作係對移平座山有影響,

但係咪咁重要呢,

好多都冇講到真實影響成份, 剩係話有影響, 意義成疑

唔係應該戒酒咩

鍾意食渣多過飲湯

好呀

講起就想飲

死廢老痛風關我地撚事

其實點先算老火湯
滾湯又點計

重金屬會積聚在骨頭中，若長時間熬煮，重金屬便容易流至湯中。這些重金屬包括鉛，而鉛對兒童腦部發展會有影響。

唔好飲有骨嘅湯

唔怪得啲幾十後咁撚蠢

好難架喎，如果只係煲個幾鐘呢，算唔算老火